\documentclass[10pt, a4paper, oneside]{article}

% my style
\usepackage{template} 

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Table of Contents
%----------------------------------------------------------------------------------------
 \thispagestyle{empty}
 
\renewcommand\contentsname{Obsah}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
% SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{uvod.tex}
\section{Teoretický úvod}
Úloha spadá do oblasti zpracování digitálního zvuku (\emph{Digital Signal Processing} dále DSP). Patří mezi klasifikační úlohy - úkolem je na základě vstupu určit příslušnost vzorku ke třídě. Je třeba si uvědomit, že ptačí zpěv je podobný lidské řeči a může být zpracováván podobně. V~praxi se používá několik klasifikačních algoritmů. 

\subsection{Ptačí zpěv}
Ptáci vydávají zvuk díky zpěvnému ústrojí (latinsky \emph{syrinx}), které je podobné lidskému hrtanu. Obrázek \ref{pic:syrinx} ukazuje schéma zpěvného ústrojí. Zvukové vlny se tvoří vibrací vnějších a vnitřních hlasivkových stěn, když ústrojím prochází vzduch z~plic. Chrupavčité prstence a jazýček zvuk modulují. 

\begin{figure}[h!t]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{syrinx.jpg} 
\caption[Caption]{Schéma zpěvného ústrojí. a)\,poslední volný chrupavčitý prstenec, b)\,svaly, c)\,prů-dušnice, d)\,jazýček, e)\,membrána, f)\,vnější hlasivková stěna, g)\,vnitřní hlasivková stěna, I. II. III. skupina zpěvných prstenců. Zdroj Diagram 4.5\protect\footnotemark}
\label{pic:syrinx}
\end{figure}

Protože jsou ptáci menší než člověk, vydávají zvuky vyšších frekvencí. Typicky 2\,kHz - 10\,kHz \cite{Ptacek}. 

\newpage
Rozlišují se dva elementární hlasové projevy ptáků.

\begin{description}
\item[Volání] Jedná se o~účelový zvuk, kterým se ptáci dorozumívají např.~o~blížícím se nebezpečí či se navzájem identifikují v~hejnu. Volání jsou většinou krátké jednoduché zvuky. 
\item[Zpěv] Druhý typ volání používaný především samci k~uchvácení zájmu samice. Tento zvukový projev je mnohem rozmanitější a delší než volání.
\end{description}

Každý ptačí druh ovládá počet nejrůznějších volání a zpěvů, které se souhrnně nazývají \emph{repertoár}. Většinou je repertoár vrozený, ale existují i druhy, které se část repertoáru učí během života odposloucháváním \cite{Brenek}. \footnotetext{\url{http://thediagram.com/4_5/syrinx.html}} 

Dále se budu zabývat pouze zpěvem. Obrázek \ref{pic:spec} zobrazuje spektrogram zpěvu pěnkavy obecné. Na spektrogramu lze identifikovat vzory, které se opakují. Tyto vzory se pak vyskytují i u~jiných jedinců stejného druhu.

\begin{figure}[h!t]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{spectrogram.png} 
\caption[Caption]{Spektrogram zpěvu pěnkavy obecné}
\label{pic:spec}
\end{figure}

\subsection{Trénovací data}
Existuje několik serverů, které shromažďují nahrávky zpěvu ptáků. Našla jsem tři veřejně přístupné databáze s~možností volného stažení všech nahrávek.

\paragraph{AviBirds} Stránka AviBirds \cite{Avi} obsahuje mnoho informací týkající se ptáků v~Evropě a Americe, kromě toho poskytuje audio nahrávky. Databáze obsahuje nahrávky více jak 6100 druhů ptáků, ale není příliš obsáhlá - většinou jsem našla pouze jednu nahrávku pro daný druh. 

\paragraph{xeno-canto} Server xeno-canto \cite{xeno} je velmi rozlehlá databáze zvuků ptáků (více jak 150\,000 nahrávek), která vzniká za přispívání dobrovolníků. Po registraci je možné nahrávat a sdílet své vlastní nahrávky. Uživatelé zvuky hodnotí podle kvality A (velmi čisté) až E. Nahrávky jsou distribuované pod licencí Creative Commons\footnote{\url{http://creativecommons.org/licenses/}}.

\paragraph{Macaulay Library} \cite{ML} Jedná se o~další velmi rozsáhlý projekt. Databáze obsahuje přes 175\,000 audio i video nahrávek, tentokrát kromě ptáků i dalších zvířat. Pro nekomerční osobní, vzdělávací či výzkumné účely je možné získat nahrávky zdarma.

\subsection{Zpracování digitálního signálu}
Před samotným procesem učení a nebo klasifikací je nejprve nutné extrahovat příznaky, tj.~vytvořit obraz, který bude reprezentovat zvuk. Jednak se tím sníží velikost dat, jednak je možné volit příznaky vhodně tak, aby se jednotlivé třídy co nejvíce lišily. 

Pro DSP se velmi často používají tzv.~Mel-frekvenční kepstrální koeficienty (\emph{Mel Frequency Cepstral Coefficient} dále MFCC), které jsou pro své dobré vlastnosti v~současné době hojně využívané pro extrakci příznaků v~rozpoznávání zvuku.

\subsubsection{Mel-frekvenční kepstrální příznaky}
MFCC představili Davis a Mermelstein v~80.\,letech 20.\,století a od té doby se používají jako příznaky pro automatické rozpoznávání řeči. Podoba zvukového ústrojí se odráží ve tvaru obálky spektra a MFCC tento tvar representují.

Kroky, jak získat MFCC vysvětluje \cite{MFCC}. Zvukový signál se zpracovává po krátkých rámcích (cca. 20-40\,ms). Rámce by se měly navzájem trochu překrývat, aby při zpracování neunikly důležité znaky. Jednotlivé kroky pro výpočet MFCC jsou:

\begin{enumerate}
\item pro každý rámec se spočítá spektrum 
\item na spočtené spektrum se aplikují trojúhelníkové filtry
\item provede se cosinová transformace (dále DCT)
\item pro výpočet se ponechávají 2.\,-\,13. koeficient
\end{enumerate}

Spektrum se počítá pomocí diskrétní Fourierovy transformace, která převádí signál z~časové domény do frekvenční domény. Lidské ucho reaguje na různé frekvence, ale nedokáže rozlišit dvě navzájem blízké. S~rostoucí frekvencí klesá rozlišovací schopnost. 

Z~toho důvodu se provádí další krok, který pomocí trojúhelníkových filtrů rozdělí spektrum na oblasti a pro každou spočítá energii signálu. Protože lidské ucho je lepší v~rozpoznávání nižších frekvencí, oblasti se s~rostoucí frekvencí zvětšují. Příklad trojúhelníkových filtrů je zobrazen na obrázku \ref{pic:mfcc}.

\begin{figure}[h!t]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{MFCC.png} 
\caption[Caption]{Příklad 10 trojúhelníkových filtrů}
\label{pic:mfcc}
\end{figure}

Posledním krokem je DCT. Jednotlivé trojúhelníkové filtry se navzájem překrývají a vypočtené energie spolu korelují. DCT spočtené příznaky dekoreluje. 

\subsection{Klasifikační algoritmy}
Jak jsem již zmínila výše, existuje několik algoritmů používaných pro klasifikaci \cite{TKS}.

\subsubsection{Naivní bayesův klasifikátor}
Bayesův klasifikátor je referenční metodou pro klasifikaci. Vychází z~Bayesovy věty o~podmíně-ných pravděpodobnostech \eqref{eq:bayes}.

\begin{equation} \label{eq:bayes}
P(H|D) = \frac{P(D|H) P(H)}{P(D)}
\end{equation}

Podmíněná pravděpodobnost $ P(H|D) $ je aposteriorní pravděpodobnost hypotézy H, pokud byla naměřena data D. Apriorní pravděpodobnost hypotézy P(H) lze odhadnout z~trénovací množiny.

Pravděpodobnost se spočte pro všechny hypotézy a jako výsledek se zvolí ta nejvíce pravděpo-dobná, tudíž lze zanedbat jmenovatele, který bude pro všechny hypotézy stejný. Klasifikace se pak redukuje na \eqref{eq:bayes2}.

\begin{equation} \label{eq:bayes2}
V = max ( P(D|H) \times P(H) )
\end{equation}

Podmíněnou pravděpodobnost $ P(D|H) $ pro vektor dat $ D = (d_1, d_2, .., d_n) $ je možné vyjádřit zavedením naivního předpokladu nezávislosti jednotlivých složek. Pak lze přepsat klasifikaci podle \eqref{eq:bayes3}.

\begin{equation} \label{eq:bayes3}
\begin{gathered}
P(d_1, d_2, .., d_n | H) = \prod_{i=1}^{n} P(d_i | H) \\
V = max ( P(H) \prod_{i=1}^{n} P(d_i | H) )
\end{gathered}
\end{equation}

Na tomto principu pracuje naivní bayesovský klasifikátor (dále NBK). Přestože předpoklad o~nezávislosti jednotlivých příznaků není často splněný, funguje NBK překvapivě dobře.

\subsubsection{Klasifikace podle nejbližších sousedů}
Jedná se o způsob klasifikace, kdy se počítá vzdálenost klasifikovaného obrazu k~obrazům dat z~trénovací množiny. Prvek se zařadí do třídy, k~jehož obrazům má nejblíže. Obecně se hledá prvek, pro který je minimální používaná norma \eqref{eq:NN} a do stejné třídy se zkoumaný obraz zařadí.

\begin{equation} \label{eq:NN}
min \|x_i - x\|_{i=1..N}
\end{equation}

Nejčastěji se používá klasifikace podle jednoho souseda, ale obecně lze klasifikovat podle libovolného počtu sousedů.

\section{Analýza}

\subsection{Zvolené technologie}
Jako zdroj dat jsem použila výše zmíněný server \texttt{xeno-canto}. Oproti ostatním, je možné vyhledávat nahrávky nejen podle jedince, ale i podle druhu zpěvu, kvality a země pořízení. Vybírala jsem vždy nahrávky nejvyšší kvality, pokud možno nahrané ve střední Evropě. 

Pro extrakci příznaků jsem se rozhodla použít knihovnu. Existuje několik knihoven pro DSP, které umí extrahovat MFCC. Zvolila jsem knihovnu \emph{Aquila} \cite{Aquila}. Jedná se o~multiplatformní \texttt{open source} knihovnu psanou v~C++ 11, která se vyvíjí již od roku 2007. Původní určení knihovny bylo rozpoznávání hlasů ptáků. Protože knihovna je \texttt{open source} a obsahuje i~funkce, které nebudou třeba, použiji jen její část. 

Nejobtížnější se ukázala volba algoritmu pro klasifikaci. Neuronová síť potřebuje množství dat a její trénování je časově náročné, takže jsem se rozhodla ji zavrhnout. 

NBK je implementačně nenáročný a přes svoji jednoduchost klasifikuje poměrně přesně. Problé-mem je, jak odhadnout pravděpodobnosti výskytu jednotlivých dat. MFCC jsou obecně reálná čísla s~logaritmickým rozestoupením a nelze jednoduše určit počet výskytů.

Další možnost porovnání blízkosti jednotlivých příznaků poskytuje přímo zvolená knihovna, a to \emph{Dynamic Time Warping} (dále DTW) algoritmus, který počítá vzdálenost mezi naměřenými příznaky.

Z~důvodu minimální režie a dobré přenositelnosti na další platformy jsem pro implementaci zvolila jazyk C++.

\subsection{Implementace}
Protože se má jednat o~učící se algoritmus, bude potřeba vytvořit 'paměť' programu, ve které budou uchovány obrazy zvuků použitých pro učení. Dále bude třeba implementovat proces učení, který do paměti přidává nové zvuky, a proces klasifikace, který pomocí paměti bude rozpoznávat zadaný zvuk.

Navrhla jsem program tak, aby bylo možné způsob klasifikace měnit. Obrázek \ref{pic:uml} zobrazuje návrh tříd pro implementaci.

\begin{figure}[h!t]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{uml.png} 
\caption[Caption]{Návrh aplikace}
\label{pic:uml}
\end{figure}

Třída \texttt{Database} představuje paměť programu a má v~sobě uložené obrazy zvuků zastoupené třídou \texttt{Record}. \texttt{Database} je jedináček, protože pro proces učení i klasifikace jsou potřeba konzistentní data. Při prvním vytvoření instance se načtou data ze souboru (pokud existuje) a při smazání instance se paměť zase uloží do souboru. K~tomu dochází po skončení programu.

Abstraktní třída \texttt{GenericProcess} je předek procesů \texttt{Teacher} pro učení a \texttt{Classifier} pro klasifikaci. Poskytuje metody pro práci s~knihovnou \texttt{Aquila} a přístup k~'paměti' programu.

\section{Programátorská dokumentace}
Program je napsán v~jazyce C++ a využívá knihoven \emph{Aquila} a \emph{Qt}. Je přeložitelný na platformách Windows a Unix/Linux.

\subsection{Reprezentace dat}
Program umí pomocí knihovny \texttt{Aquila} načítat zvuky ve formátu \texttt{wav}. Vnitřně je načtený zvuk reprezentován jako objekt třídy \texttt{Record}.

Třída \texttt{Record} má dva atributy, a to vektor příznaků \texttt{values} a identifikátor třídy \texttt{classId}. Třída je doplněna o~definici operátorů $ \ll $ a $ \gg $ pro serializaci.

Celou databázi naučených zvuků obsahuje třída \texttt{Database}, která je implementována jako jedináček z~důvodu dodržení konzistence dat. Třída obsahuje seznam objektů \texttt{Record}. Dále obsahuje metody pro načítání a ukládání objektů \texttt{Record} z/do souboru. V~neposlední řadě obsahuje metodu \texttt{AddRecord} využívanou během učení pro přidávání nových zvuků.

\subsection{Klasifikace a učení}
Protože klasifikace i učení provádí načtení zvuku a extrakci příznaků, rozhodla jsem se pro použití společného předka \texttt{GenericProcess}, který definuje práci se souborem a extrakci přízna-ků (pomocí knihovny \texttt{Aquila}). Sám dědí \texttt{QThread}, aby ho bylo možné spustit ve zvláštním vlákně. Abstraktní metodu \texttt{run} musí definovat každý potomek sám.

\subsubsection{Učení}
Třída \texttt{Teacher} slouží pro učení nových zvuků. Její metodu \texttt{run} zobrazuje výpis \ref{lst:teacher}.

\begin{lstlisting}[caption=Metoda run() třídy Teacher, label=lst:teacher]
void Teacher::run()
{
  mfccPercent = 99;
  OpenWavFile();
  CountMfcc();
  r.classId = clId;
  Database::getInstance().AddRecord(&r);
  emit progress(100);
}
\end{lstlisting}

Nejprve se nastaví pomocná proměnná, na kolik procent je proces hotov po skončení extrakce příznaků. Volání metody \texttt{OpenWavFile()} načte zvuk a metoda \texttt{CountMfcc()} uloží obraz zvuku v~pomocné instanci \texttt{Record r}. Poté se obrazu nastaví aktuální třída a uloží se do databáze. 

\subsubsection{Klasifikace}
Klasifikaci poskytují dvě třídy, a to \texttt{ClassBayes} a \texttt{ClassDtw}.

Třída \texttt{ClassBayes} klasifikuje s~použitím bayesovi věty o~podmíněné pravděpodobnosti. Její definice metody \texttt{run()} je zobrazena na výpisu \ref{lst:NBK}.

\begin{lstlisting}[caption=Metoda run() třídy ClassBayes, label=lst:NBK]
void ClassBayes::run()
{
  mfccPercent = 90;
  OpenWavFile();
  CountMfcc();
  clId = CountClass();
  emit progress(100);
}
\end{lstlisting}

Metoda \texttt{CountClass()} je vlastní metoda klasifikátoru a slouží pro počítání pravděpodobností pro jednotlivé třídy. Vrací identifikátor nejpravděpodobnější třídy. Protože jednotlivé příznaky jsou reálná čísla, porovnávám je s~určitou tolerancí.

Druhý klasifikátor \texttt{ClassDtw} klasifikuje podle nejbližšího souseda. Metoda \texttt{run} vypadá stejně jako v~předchozím případě, liší se jen způsob výběru nejlepší třídy pro klasifikovaný zvuk. Pomocí DTW se v~metodě \texttt{CountClass()} spočte vzdálenost ke všem obrazům v~trénovací množině a vrátí se identifikátor třídy nejbližšího souseda.

\subsubsection{Uživatelské rozhraní}
Uživatelské rozhraní bylo vytvořeno pomoci knihovny \texttt{Qt}. 

Hlavní okno odpovídá třídě \texttt{MainWindow}. Kromě grafických elementů a akcí pro ovládání obsahuje instance tříd \texttt{Teacher}, \texttt{ClassBayes} a \texttt{ClassDtw} pro učení a klasifikaci.

Pokud je nastaveno učení, při stisku tlačítka \texttt{Start}, nastaví instanci \texttt{Teacher} jméno prvního načteného souboru, aktuálně vybranou třídu a spustí proces ve zvláštním vlákně. Pro klasifikaci se provedou stejné kroky kromě nastavení třídy pro aktuálně vybraný klasifikátor. 

Průběh procesu v~druhém vlákně se zobrazuje odchytáváním signálu \texttt{progress(int)}, který je napojený na hodnotu \texttt{progress baru}.

Po skončení procesu se spustí stejná akce pro další načtené soubory. Pokud už žádné nejsou, zpřístupní se ovládaní uživateli.

\section{Uživatelská příručka}
V~kořenovém adresáři rozbaleném \texttt{zip} archivu je několik složek.

\begin{description}
\item[bin] obsahuje přeložený soubor pro Windows~7 a potřebnou \texttt{dll} knihovnu
\item[doc] obsahuje \texttt{pdf} soubor s~dokumentací
\item[sounds] obsahuje složky s~nahrávkami zpěvu použité v~této práci; kromě trénovacích dat obsahuje i data, na kterých byla prováděna validace
\item[src] obsahuje zdrojové a další potřebné soubory pro překlad
\end{description}

\subsection{Překlad a spuštění programu}
Ve složce se zdrojovými soubory se nachází \texttt{pro} soubor s~nastavením projektu. Buď lze program otevřít v~QtCreatoru a nebo přeložit pomocí nástrojů \texttt{qmake} a \texttt{make}, resp. \texttt{mingw32-make}.

V~příkazové řádce se přesuňte do složky se zdrojovými soubory a zadejte příkazy zobrazené výpisem \ref{lst:lin} na OS Linux nebo výpisem \ref{lst:win} na OS Windows.

\begin{lstlisting}[caption=Překlad na Linuxu, label=lst:lin]
qmake -config release
make
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=Překlad na Windows, label=lst:win]
qmake -config release
mingw32-make
\end{lstlisting}

Vytvoří se spustitelní soubor.

\subsection{Práce s programem}
Po spuštění programu se uživateli zobrazí hlavní okno. V~horní části obrazovky nachází tlačítko \texttt{Otevřít soubor}. Po stisknutí se otevře systémový dialog, kde vyberte jeden či více souborů - nahrávek zpěvu ptáků ve formátu \texttt{wav} - a stiskněte OK. Jakmile jsou nahrány nahrávky, zpřístupní se zbytek okna.

Na druhém řádku vlevo je možné zaškrtnout možnost \texttt{Učení}. Vedle se nachází rozbalovací nabídka s~názvy jednotlivých pěvců, kde si vyberte, do jaké třídy vámi učený pěvec patří. 

\emph{Pozor! Zvolená třída je společná pro všechny aktuálně nahrané zvuky a nelze specifikovat pro každý zvlášť.} 

Poslední ovládací prvek na druhém řádku je tlačítko \texttt{Start}, které odstartuje proces učení nebo klasifikace.

Třetí řádek slouží pro výběr používaného klasifikátoru a obsahuje tlačítko pro mazání textového pole. To se nachází pod nabídkou a postupně se do něj při zpracování souborů vypisují výsledky.

V~dolní části okna se nachází ukazatel průběhu zpracování aktuálního zvuku. Zobrazuje kolik procent procesu (učení či klasifikace) je hotovo. Na obrázku \ref{pic:screen} je vidět program v~průběhu klasifikace.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{screen2.jpg} 
\caption[Caption]{Program v průběhu klasifikace}
\label{pic:screen}
\end{figure}

\paragraph{Učení} Vyberte soubory, které chcete program naučit. Zaškrtněte volbu \texttt{učení} a nezapomeňte specifikovat třídu, do které načtené vzorky patří. Stiskněte \texttt{Start} a počkejte, dokud program vybrané soubory nezpracuje.

\paragraph{Klasifikace} Pro klasifikaci stačí zvolit soubor(y) a stisknout tlačítko \texttt{Start}. Pokud chcete specifikovat, který klasifikátor bude použit, zaškrtněte jej na třetím řádku ovládacího panelu. Ve stejné složce s~programem by měl být soubor \texttt{memmory.dat}, který obsahuje naučená trénovací data. Pokud tento soubor chybí, nemá program dostatečná data a klasifikace skončí neúspěšně.

\section{Výsledky a hodnocení}
Pro učení jsem použila testovací množinu 10-ti nahrávek pro každého uvažovaného pěvce. Vybírala jsem kvalitní nahrávky, kde se nacházelo menší množství šumu a zvuk byl dobře rozpoznatelný. 

Pro následné testování jsem použila stejná data (očekávaná úspěšnost ke 100\%) a zvuky mimo testovací množinu. Těchto zvuků jsem vyhradila poloviční množství než trénovacích dat. Výsledky testování zobrazuje tabulka \ref{tab:res}.

\begin{table}[h]
\center
\begin{tabular}{|lcccc|}
\hline
\multicolumn{1}{|c}{}      & \multicolumn{2}{c}{Úspěšnost 1-NN} & \multicolumn{2}{c|}{Úspěšnost NBK} \\ 
\multicolumn{1}{|c}{Třída} & TS               & ND             & TS                & ND             \\ \hline \hline
0 - pěnkava obecná         & 10/10            & 1/5            & 10/10             & 3/5            \\
1 - sýkora koňadra         & 10/10            & 1/6            & 10/10             & 0/6            \\
2 - vrabec domácí          & 10/10            & 2/5            & 10/10             & 1/5            \\
3 - kos černý              & 10/10            & 2/5            & 10/10             & 1/5            \\
4 - strnad obecný          & 10/10            & 1/5            & 10/10             & 1/5            \\
5 - budníček menší         & 10/10            & 0/5            & 10/10             & 0/5            \\
6 - špaček obecný          & 10/10            & 1/4            & 10/10             & 1/4            \\
7 - pěnice černohlavá      & 10/10            & 1/5            & 10/10             & 0/5            \\
8 - sýkora modřinka        & 10/10            & 5/5            & 10/10             & 3/5            \\
9 - skřivan polní          & 10/10            & 1/6            & 10/10             & 0/6            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky - úspěšnost klasifikace na trénovací množině (TS) a nových datech (ND)}
\label{tab:res}
\end{table}

\section{Závěr}
Vytvořila jsem program pro klasifikaci 10-ti vybraných českých pěvců podle nahrávky zpěvu. Program je napsaný v~C++ a používá knihovny \emph{Qt} pro uživatelské rozhraní a \emph{Aquila} pro zpracování zvuku. Jako trénovací data jsem použila nahrávky ze serveru \texttt{xeno-canto}.

Implementovala jsem klasifikaci pomocí naivního bayesovského klasifikátoru a podle nejbližšího souseda pro porovnání. Pro měření vzdálenosti mezi vzory jsem využila algoritmu borcení časové osy poskytovaným knihovnou \emph{Aquila}.

Oba vybrané klasifikační algoritmy fungují dle očekávání dobře na trénovací množinu, ale selhávají při generalizaci. Pro nová data jsou oba srovnatelně špatné. Během testování jsem si všimla, že mnoho zvuků je určeno jako sýkora modřinka, zejména klasifikátorem používající klasifikaci podle nejbližšího souseda. 

Zdá se tedy, že jednotlivé třídy se navzájem prolínají a extrahované příznaky nejsou příliš vypovídající. Pravděpodobně by pomohlo lepší předzpracování zvuku (sofistikované odstranění šumu) a lepší extrakce příznaků.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage

\renewcommand{\refname}{Použitá literatura}

\thispagestyle{plain}

\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{List}  
  FAUNISTICKÁ KORPORACE ČSO. \emph{Seznam ptáků České republiky} 
  [online]. Dostupné z: \url{http://fkcso.cz/cz-list.htm}.

\bibitem{BioLib} 
  \emph{BioLib:Biological Library} [online]. Dostupné z: \url{http://www.biolib.cz}.
  
\bibitem{Ptacek} 
  PTÁČEK, Ladislav. \emph{Birds Individual Automatic Recognition}. \\ PhD Thesis Report, 
  University of West Bohemia, Pilsen, 2012. 

\bibitem{Brenek}  
  BŘENEK, Roman. \emph{Automatické rozpoznávání zpěvu ptáků}. Brno, 2014. Diplomová práce. Mendelova univerzita v~Brně.   

\bibitem{MFCC}
 LYONS, James. Practical Cryptography. \emph{Mel Frequency Cepstral Coefficient (MFCC) tutorial} [online]. Dostupné z: 
  \url{http://practicalcryptography.com/miscellaneous/machine-learning/guide-mel-frequency-cepstral-coefficients-mfccs/} 
	  
  
\bibitem{Avi} 
  \emph{AviBirds: Online European bird guide determination, habitat, migration, distribution} [online]. 
   Dostupné z: \url{http://www.avibirds.com/sounddb/sound.php}.

\bibitem{xeno} 
  \emph{xeno-canto: Sharing bird sounds from around the world} [online]. \\
  Dostupné z: \url{http://www.xeno-canto.org/}.

\bibitem{ML} 
  THE CORNELL LAB OF ORNITHOLOGY. \emph{Macaulay Library} [online]. Dostupné z: \url{http://macaulaylibrary.org}.

\bibitem{TKS} 
  EKŠTEIN, Kamil, Ing., Ph.D. \emph{Teorie kognitivních systémů}. Přednášky. Západočeská univerzita v~Plzni. 

\bibitem{Aquila} 
  \emph{Aquila: Open source DSP library for C++} [online].\\ Dostupné z: \url{http://aquila-dsp.org/}.

\end{thebibliography}

\appendix 
\newpage
\thispagestyle{plain}
\section*{Seznam zkratek}
\begin{description}
\item[DSP] \emph{Digital Signal Processing} - zpracování digitálního zvuku
\item[NBK] Naivní Bayesův Klasifikátor
\item[MFCC] \emph{Mel Frequency Cepstral Coefficients} - kepstrální příznaky
\item[DCT]  Diskrétní cosinová transformace
\item[DTW] \emph{Dynamic Time Wrapping} - algoritmus dynamického borcení časové osy
\end{description}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}